疫症 會大爆發？

（轉自 #蔡依橙的閱讀筆記）
中國爆發鼠疫，美國「外交政策」期刊專欄提到，鼠疫並不令人害怕，中國政府的處理才是真正令人害怕的原因。

因為鼠疫這種疾病，在抗生素發達的今天，已經不是怎麼棘手的問題，只要早期診斷、早期投藥，是可以控制的疾病。

鼠疫控制，需要透明的資訊通報系統，積極的訊息與物資流通，在微信與網購發達的中國，應該可以很容易做到。

不過中國卻由於政府愛面子，且必須維持表面的和諧，選擇讓相關的新聞與訊息消失，在最近的人類醫療記錄中，「搞不清楚出了什麼事」是最容易造成大規模流行跟死亡的。

更由於中國政府已經失去人民的信任，所以現在政府說沒事，人民更恐慌。

這次出事的是朝陽醫院，而上一次 2003 年 SARS 時，政府說「沒事，病毒沒散播到北京的，大家別怕」的，正是朝陽醫院。

歷史上，大躍進時期，中國為了滅絕鼠疫，殺了 15 億隻老鼠，但鼠疫沒有消失，因為鼠疫不是老鼠傳染的，而是跳蚤。

殺了老鼠，跳蚤還是可以在土撥鼠、松鼠等動物上存活。而中國人這些也養、也抓、也吃。